\chaptertoc{Dedicace}

\lettrine[nindent=0em, slope=-.5em] {\color{Eblue}N}{ous} souhaitons exprimer notre profonde gratitude à toutes les personnes qui ont contribue à notre parcours et à la realisation de ce projet. En particulier, nous tenons à remercier nos chers parents, pour leur soutien indefectible, leurs sacrifices et leur amour inconditionnel. Ils ont ete les piliers de notre education et les premiers architectes de nos rêves. À nos frères et sœurs, pour leur soutien constant et leur presence reconfortante à chaque etape de notre vie. Nous leur dedions ce travail en signe d'affection et de reconnaissance pour leur precieuse contribution à notre epanouissement.

\ \\
\lettrine[nindent=0em, slope=-.5em] {\color{Eblue}À}{ notre} famille et à nos amis, pour leur soutien infaillible, leur encouragement et leur comprehension tout au long de notre parcours. Leur presence à nos côtes a ete une source de force et de motivation.

\ \\
\lettrine[nindent=0em, slope=-.5em] {\color{Eblue}À}{ nos} encadrants et à nos respectables professeurs, nous exprimons notre gratitude pour leur expertise, leurs conseils avises et leur accompagnement precieux. Leur enseignement et leur soutien ont ete determinants dans notre formation et dans la reussite de ce projet.

\ \\
\lettrine[nindent=0em, slope=-.5em] {\color{Eblue}E}{nfin}, à toutes les personnes qui nous ont apporte du bonheur et de la joie dans notre vie, qui ont ete les jardiniers de nos âmes, nous vous dedions egalement ce travail. Vos sourires, vos encouragements et votre bienveillance ont enrichi notre parcours et nous ont inspires à donner le meilleur de nous-mêmes.

\ \\
\lettrine[nindent=0em, slope=-.5em] {\color{Eblue}P}{uissent} ces mots temoigner de notre reconnaissance eternelle et de notre profond respect envers tous ceux qui ont contribue à notre reussite.
