\chaptertoc{Remerciment}

\lettrine[nindent=0em, slope=-.5em] {\color{Eblue}N}{ous} souhaitons tout d'abord exprimer notre profonde gratitude à notre ecole, \textbf{ENSA Agadir}, pour nous avoir offert ces opportunites precieuses et pour leur soutien indefectible tout au long de notre parcours academique. L'ENSA Agadir a joue un rôle crucial en nous offrant un environnement d'apprentissage enrichissant et en nous preparant à relever les defis professionnels.

\ \\

\lettrine[nindent=0em, slope=-.5em] {\color{Eblue}U}{n} remerciement tout particulier à \textbf{M. EL YOUSFI Abderrahmane}, notre encadrant à l'ecole, dont la guidance perspicace et les conseils avises ont ete des elements cles dans la reussite de notre projet. Votre engagement, votre patience et votre volonte de partager vos connaissances ont profondement enrichi notre experience. Merci d'avoir ete une source constante de motivation et de soutien. Unifies tous, chaque jour etait une aventure passionnante. Merci d'avoir cree un environnement de travail stimulant où nous avons pu grandir et nous epanouir professionnellement.

\ \\

\lettrine[nindent=0em, slope=-.5em] {\color{Eblue}N}{n}ous tenons aussi à remercier tous les membres du jury \textbf{M. H AKSASSE} et \textbf{M. M ELYAAKOUBI} qui nous ont fait l'honneur d'accepter de juger notre travail.

\ \\

\lettrine[nindent=0em, slope=-.5em] {\color{Eblue}N}{ous} tenons à exprimer notre profonde gratitude à toute l'equipe du \textbf{Centre Code 212}, en particulier à \textbf{Hamza el Kina}, le responsable du centre, pour votre devouement et votre soutien constants. Travailler avec vous a ete une opportunite precieuse qui nous a permis d'apprendre enormement grâce à votre expertise. Unis par notre engagement envers l'excellence, nous sommes reconnaissants d'avoir fait partie d'une equipe aussi dynamique et talentueuse que la vôtre. Votre passion pour l'innovation nous a inspires à repousser nos limites et à atteindre de nouveaux sommets. collaborer avec vous a ete une experience enrichissante, et votre professionnalisme ainsi que votre soutien inestimable ont joue un rôle essentiel dans notre developpement professionnel. Merci d'avoir ete des mentors exceptionnels. Kudos à toute l'equipe du \textbf{Centre Code 212} pour votre esprit d'equipe et votre determination à surmonter les defis. Votre creativite et votre ingeniosite ont ete une source d'inspiration constante.

\ \\
